\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Sommersemester 2017}

\title{\bfseries 6.~Übung zur Analysis II}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\
  Nieper-Wißkirchen \and Caren\ Schinko, M.\ Sc.}  
\date{29.~Mai
  2017\thanks{Die bearbeiteten Übungsblätter sind bis 11:00 Uhr am
    7.~Juni 2017 in den Analysis-Briefkasten einzuwerfen.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=136]

\item \oralex
  Seien $a$, $b \in \set R$ mit $a < b$.  Zeige, daß für jedes reelle Polynom $P$ mit $\deg P \leq 2$
  gilt:
  \[
  \int_a^b P \, dx = \Bigl(P(a) + 4 \cdot P\Bigl(\frac{a + b} 2\Bigr) +
  P(b)\Bigr) \cdot \frac{b - a} 6.
  \]
  
  (Tip: $P = \alpha \cdot (x - c)^2 + \beta \cdot (x - c) + \gamma$
  mit $c = (a + b)/2$ und $\alpha$, $\beta$, $\gamma \in \set R$.)

\item 
  \begin{enumerate}
  \item \oralex
    Bestimme Stammfunktionen von
    \[
    x \cdot \sqrt{1 - x},\quad \cos(\sqrt x)\quad\text{und}\quad \frac{e^x}{e^x + e^{-x}}.
    \]
  \item \writtenex
    Berechne die Integrale
    \[
    \int_1^2 x \cdot e^{\sqrt{x^2 - 1}} \, dx\quad\text{und}\quad
    \int_0^\pi \sin \cdot e^x \, dx.
    \]
  \end{enumerate}

\item \writtenex
  Seien $I \in \powerset{\set R}$ ein Intervall, $a \in I$, $E$ ein
  $\set K$-Banachraum und $f\colon I \to E$ eine stetige Funktion, die
  auf $I \setminus \{a\}$ differenzierbar ist.  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    Existieren ein $v \in E$ und ein $L \in \left[0, \infty\right[$, so daß
    \[
    \forall t \in I \setminus \{a\}\colon \anorm{f'(t) - v} \leq L
    \]
    gilt, so ist
    \[
    \forall t \in I\colon \anorm{f(t) - f(a) - (t - a) \cdot v} \leq L
    \cdot \abs{t - a}.
    \]
  \item
    Konvergiert für $t \to a$ die Ableitung $f'(t)$ gegen einen Vektor
    $v \in E$, so ist $f$ auch in $a$ differenzierbar, und es gilt
    $f'(a) = v$.
  \item
    Sei $b \in I$ mit $a < b$, sei $f$ auf ganz $I$ differenzierbar
    und sei die Ableitung $f'$ in allen $s \in [a, b]$ stetig.  Dann
    gilt
    \begin{multline*}
      \forall \epsilon \in \set R_+ \, \exists \delta \in \set R_+\,
      \forall (t, s) \in I \times [a, b]\colon\\
      \Bigl(0 < \abs{t - s} \leq \delta \implies
      \anorm{\frac{f(t) - f(s)}{t - s} - f'(s)} \leq \epsilon\Bigr).
    \end{multline*}

    Diese Eigenschaft wird als \emph{gleichmäßige Differenzierbarkeit}
    von $f$ in $[a, b]$ bezeichnet.

    (Tip: $\anorm{f'(t) - f'(s)} \leq \epsilon$?)
  \end{enumerate}

\item \oralex
  Seien $\alpha_0$, $\alpha_1 \in \set R$ mit $\alpha_0 < \alpha_1
  \leq \alpha_0 + 2 \pi$, $r \colon [\alpha_0, \alpha_1] \to \set R_+$
  eine
  stetige Funktion und $\gamma$ die Kurve
  \[
  \gamma\colon [\alpha_0, \alpha_1] \to \set C \cong \set R^2, \alpha
  \mapsto r(\alpha) \cdot e^{i \alpha}.
  \]
  Es soll der Flächeninhalt $F$ der durch $\gamma$ und die
  Verbindungsstrecken vom Ursprung zum Anfangs- bzw.~Endpunkt von
  $\gamma$ begrenzten Fläche berechnet werden.  Hierzu approximiere
  man $F$ durch Kreissektoren. % TODO: Skizze.
  Man begründe, daß man auf diese Weise
  \[
  F = \frac 1 2 \int_{\alpha_0}^{\alpha_1} r^2(\alpha) \, d\alpha
  \]
  erhält.

  (Tip: Ein Segment eines Kreises vom Radius $R$, welches einen Winkel
  $\phi$ (im Bogenmaß gemessen) einschließt, hat den Flächeninhalt
  $\phi/2 \cdot R^2$.)

\item \writtenex  
  Seien $a$, $b \in \set R$ mit $a < b$ und $\rho\colon [a, b] \to
  \set R_+$ eine stetige Funktion.  Durch Rotation der Kurve
  $(\rho(x), 0, x)$ um die $z$-Achse erhalten wir eine Fläche, die den
  Rotationskörper
  \[
  K \coloneqq \{(r \cdot \cos \phi, r \cdot \sin \phi, t) \mid t \in [a, b], 0
  \leq r \leq \rho(t), \phi \in \left[0, 2 \pi\right[\}
  \]
  begrenzt.  Durch Ausschöpfung des Rotationskörpers durch
  zylindrische Scheiben senkrecht zur $z$-Achse % TODO: Skizze
  leite man eine Formel zur Berechnung des Volumens von $K$ her.

  Mit Hilfe dieser Formel berechne man das Volumen $V(R)$ einer Kugel
  mit Radius $R$ zu $\frac {4 \pi} 3 \cdot R^3$.  Man begründe auch,
  daß die Oberfläche dieser Kugel durch $V'(R) = 4 \pi \cdot R^2$
  gegeben ist.

\item \oralex
  Für alle $\alpha$, $\beta \in \set C$ und $n \in \set N_0$ beweise
  die Formel
  \[
  \binom{\alpha + \beta} n = \sum_{k = 0}^n \binom \alpha k \cdot
  \binom \beta {n - k}
  \]
  (vgl.~Abschnitt 7.12), indem Du für $k \in \set N_0$ und
  $f_\gamma\coloneqq (1 + x)^\gamma\colon \left]-1, \infty\right[ \to \set C$
  mit $\gamma \in \{\alpha, \beta, \alpha + \beta\}$ die Formel
  \[
  f_\gamma^{(k)} = k! \binom{\gamma} k \cdot (1 + x)^{\gamma - k}
  \]
  beweist und in das Theorem 1 aus Abschnitt 9.1 einsetzt.

\item \oralex
  \textbf{Die abgeschlossene konvexe Hülle.}
  Sei $A \in \powerset{E}$ eine Teilmenge eines Banachraumes $E$. Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item Ist $A$ konvex, sind $n \in \set N_1$, $p_1$, \dots,
    $p_n \in A$, $\lambda_1$, \dots, $\lambda_n \in [0, 1]$ mit
    $\sum\limits_{k = 1}^n \lambda_k = 1$,
    so gilt für die Linearkombination $\sum\limits_{k = 1}^n \lambda_k p_k \in A$.
  \item
    Ist $A$ eine beliebige Teilmenge von $E$ und
    \[
    \mathfrak C(A) \coloneqq \{C \in \powerset{E} \mid A \subseteq C, \text{$C$ ist konvex}\},
    \]
    so ist
    \[
    C(A) \coloneqq \bigcap \mathfrak C(A) \in \mathfrak C(A).
    \]
    Die Menge $C(A)$ heißt die \emph{konvexe Hülle} von $A$; offenbar
    ist sie die kleinste konvexe Teilmenge von $E$, in der $A$
    enthalten ist (daher ihr Name).  Deren abgeschlossene Hülle heißt
    die \emph{abgeschlossene konvexe Hülle} von $A$; sie ist
    abgeschlossen und konvex, da die abgeschlossene Hülle von konvexen
    Mengen wieder konvex ist (vgl.~Aufgabe 70 (b)).
  \end{enumerate}

\item \writtenex \textbf{Eine Verallgemeinerung des Mittelwertsatzes.}
  Sind $f \in R([a, b], E)$ und $g \in R([a, b], \set R)$ und gilt
  $g \ge 0$ und $\int\limits_a^b g \, dx > 0$, so ist
  \[
  S(f, g) \coloneqq \frac{\int_a^b g f \, dx}{\int_a^b g \, dx}
  \]
  ein Punkt der abgeschlossenen konvexen Hülle $C$ von $f([a, b])$.

  \paragraph{Bemerkung.} Beschreibt $f$ eine Kurve in $E$ und $g$ die
  Dichte einer Massenverteilung auf dieser Kurve, so ist $S(f, g)$ der
  Schwerpunkt dieser materiellen Kurve.

  (Tip: 1.~Schritt: Für $f = \phi \in T([a, b], E)$ ist
  $S(\phi, g) \in C(\phi([a, b]))$; beachte Aufgabe 131 und
  142. 2.~Schritt: Für $f \in R([a, b], E)$ beachte das Lemma aus
  8.3.)

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
